\begin{theorem}{Integrale}
    Die Integration ist die Umkehrfunktion zur Differentiation (Fundamentalsatz). Es lässt einem die Fläche unter der Kurve einer Funktion berechnen.
\end{theorem}
\begin{theorem}{Konstante}
    Es gibt für eine Funktion unendlich viele Stammfunktionen (Konstante nicht vergessen).
\end{theorem}

\subsection{Fundamentalsatz}
    \begin{iequation}[align*]
        &\frac{d}{dx} F(x) = f(x) \\
        &\int_a^b f(x)dx = F(b) - F(a)
    \end{iequation}

\subsection{Riemannsche Summe}
    \begin{theorem}{Riemannsche Summe}
        Das Integral kann man auch als Summe definieren, das geht wie folgt:
    \end{theorem}
    $f$ sei auf dem Intervall $[a,b]$ beschränkt. \\
    $Z=\{a=x_0,x_1,\dots,x_{n-1},x_n=b\}$ sei eine Zerlegung des Intervalls $[a,b]$. Es seien: \\
    $m_k = inf\{f(x) | x_{k-1} \leq x \leq x_k\}$, $M_k = sum \{f(x) | x_{k-1} \leq x \leq x_k\}$, $\xi_k \in [x_{k-1}, x_k]$.
    \begin{iequation}[align*]
        & \underline{S}(f,Z) = \sum_{k=1}^n m_k(x_k -x_{k-1}) \quad & \textnormal{heisst Untersumme} \\
        & \overline{S}(f,Z) = \sum_{k=1}^n M_k(x_k -x_{k-1}) \quad & \textnormal{heisst Obersumme} \\
        & S(f,Z) = \sum_{k=1}^n f(\xi_k)(x_k - x_{k-1}) \quad & \textnormal{heisst Riemannsche Summe}
    \end{iequation}
    $f$ heisst integrierbar über $[a,b]$, falls für jede zulässige Zerlegungsfolge $(Z_i)$ gilt: \\
    $\lim_{i \to \infty} \underline{S}(f,Z_i) = \lim_{i \to \infty}\overline{S}(f,Z_i)$. Dieser gemeinsame Grenzwert heisst $\int_a^b f(x) dx$.

\subsection{Eigenschaften}
    \begin{iequation}[align*]
        &\int C*f(x)dx = C * \int f(x)dx \\
        & \noindent\rule{6cm}{0.4pt} \\
        &\int f_1(x) + f_2(x)dx = \int f_1(x)dx + \int f_2(x)dx \\
        & \noindent\rule{6cm}{0.4pt} \\
        &\int_a^c f(x)dx = \int_a^b f(x)dx + \int_b^c f(x)dx \\
        & \noindent\rule{6cm}{0.4pt} \\
        &\int_a^b f(x)dx = -\int_b^a f(x)dx
    \end{iequation}

\subsection{Partielle Integration}
    \begin{iequation}
        \int_a^b f(x)g'(x)dx = f(x)*g(x) \biggr\rvert_a^b - \int_a^b f'(x)g(x)dx
    \end{iequation}
    \textbf{Wird verwendet wenn:}
    \begin{enumerate}
        \item Die Ableitung von $f(x)$ wird einfacher und $g'(x)$ muss man integrieren können (Stammfunktion bekannt)
        \item Beide Funktioenn müssen nach endlich vielen Ableitungen wieder der Ursprungsfunktionen entsprechen (Exponentialfunktion, $cos$, $sin$, $sinh$, $cosh$ etc.)
    \end{enumerate}

\subsection{Substitution}
    \begin{iequation}
        \int f(x) dx = \int f(g(t)) g'(t) dt \Longrightarrow \textnormal{Substitution:}
        \begin{cases}
            x = g(t) \\
            dx = g'(t) dt
        \end{cases}
    \end{iequation}
    \begin{iequation}
        \int_a^b f(h(x)) h'(x) dx = \int_{h(a)}^{h(b)} f(t) dt \Longrightarrow \textnormal{Substitution:}
        \begin{cases}
            h(x) = t \\
            h'(x) dx = dt
        \end{cases}
    \end{iequation}
    \textbf{Wird verwendet wenn:}
    \begin{enumerate}
        \item Die Substitution das Integral vereinfacht
        \item Lineare Funktionen ($u(x) = ax + b$) kann man immer substituieren (da $u'$ nicht von $x$ abhängig ist)
        \item Wichtige (allgemeine) Substitutionen verwenden
    \end{enumerate}

    \subsubsection{Wichtige Substitutionen}
        \begin{iequation}[align*]
            &\int \frac{g'(x)}{g(x)}dx\\
            &u(x) = g(x) \qquad dx=\frac{du}{g'(x)} \\
            & \noindent\rule{6cm}{0.4pt} \\
            &\int f(g(x))*g'(x)dx \\
            &u(x)=g(x) \qquad dx = \frac{du}{g'(x)} \\
            & \noindent\rule{6cm}{0.4pt} \\
            &\int f(e^x, sinh(x), cosh(x))dx \\
            &u(x)=e^x \qquad dx=\frac{du}{e^x} \\
            & \noindent\rule{6cm}{0.4pt} \\
            &\int f(x, \sqrt{1-x^2})dx \\
            &x = sin(u) \qquad dx=cos(u)du \\
            & \noindent\rule{6cm}{0.4pt} \\
            &\int f(x,\sqrt{1+x^2})dx \\
            &x =sinh(u) \qquad dx=cosh(u)du \\
            & \noindent\rule{6cm}{0.4pt} \\
            &\int f(x, \sqrt{x^2-1})dx \\
            &x=cosh(u) \qquad dx=sinh(u)du \\
            & \noindent\rule{6cm}{0.4pt} \\
            &\int f(\frac{1}{\sqrt{a^2-x^2}})dx \\
            &u(x)=\frac{u}{a} \qquad dx=adu \\
            & \noindent\rule{6cm}{0.4pt} \\
            &\int f(\sqrt{s+\frac{1}{x^2}})dx \\
            &u(x)=\sqrt{x^2-1} \qquad dx=\frac{\sqrt{x^2-1}}{x}du\\
            & \noindent\rule{6cm}{0.4pt} \\
            &\int R(sin(x),cos(x))dx \\
            &u(x)=tan(\frac{x}{2}) \qquad dx=\frac{2}{a+u^2}du
        \end{iequation}

    \subsubsection{Beispiele}
        \begin{example}{Substitution Andrej}
            \\ Berechne: $\int_0^1 \frac{x^2 - 6x + 8}{x+1} dx$ mit Substitution. \\
            Substituierte mit $u$:
            \begin{equation*}
                u = x + 1 \Longrightarrow x = u-1,~ dx = 1 \cdot du
            \end{equation*}
            Passe Grenzen an:
            \begin{equation*}
                \int_0^1 \Longrightarrow \int_{u_1 = x_1 + 1 = 0 + 1}^{u_2 = x_2 + 1 = 1 + 1} \Longrightarrow \int_1^2
            \end{equation*}
            Berechne:
            \begin{align*}
                \int_0^1 \frac{x^2 - 6x + 8}{x+1} dx &\overset{\text{S}}{=} \int_1^2 \frac{(u-1)^2 - 6(u-1) + 15}{u} \cdot 1 \cdot du \\
                & = \int_1^2 \frac{u^2 - 8u + 15}{u} du\\
                & \overset{\text{Lin.}}{=} \frac{1}{2}\left[u^2\right]_1^2 - 8 [u]_1^2 + 15\left[ln(|u|)\right]_1^2 \\
                & =\frac{3}{2} - 8 + 15ln(2) = \frac{30ln(2) -13}{2}
            \end{align*}
        \end{example}
        \begin{example}{Substitution Analysis Buch}
            \\ Berechne folgendes Integral: $\int_0^2 4x e^{x^2} dx$
            \begin{equation*}
                \textnormal{Substituierte: }
                \begin{cases}
                    x^2 = t \\
                    2x dx = dt
                \end{cases}
            \end{equation*}
            Einsetzten (Achtung Integralgrenzen anpassen nicht vergessen):
            \begin{align*}
            \int_0^2 4x e^{x^2} dx & = \int_0^4 2 e^t dt \\
            & = \left[2 e^t\right]_0^4 \\
            & = 2(e^4 - 1)
            \end{align*}
        \end{example}

\subsection{Mit Partialbruchzerlegung}
    \subsubsection{Reelle r-fafche Nullstelle}
        \begin{iequation}
            \int \frac{A}{x-x_0^r}dx = 
            \begin{dcases}
                \frac{A}{(1-r)(x-x_0)^{r-1}}+C & r>1 \\
                A ln\left\lvert x - x_0 \right\rvert + C & r=1
            \end{dcases}
        \end{iequation}

    \subsubsection{Komplexe einfache Nullstelle ($b>a^2$)}
        \begin{iequation}[align*]
            &\int \frac{Ax+B}{x^2+2ax+b}dx = \\
            & \frac{A}{2} ln(\left\lvert x^2+2ax+b \right\rvert)+\frac{B-aA}{\sqrt{b-a^2}}arctan(\frac{x+a}{\sqrt{b-a^2}})+C
        \end{iequation}

\subsection{Uneigentliche Integrale}
    \begin{theorem}{Uneigentliches Integral}
        Ein uneigentliches Integral setzt voraus, dass Integrand und Integrationsintervall beschränkt sind.
    \end{theorem}
    \begin{iequation}
        \int_a^b f(x)dx = \lim_{\alpha \to a} \int_\alpha^c f(x)dx + \lim_{\beta \to b} \int_c^\beta f(x)dx
    \end{iequation}

\subsection{Parameterintegrale}
    \begin{theorem}{Parameterintegrale}
        Parameterintegrale bestehen typischerweise aus einem Parameter, über den nicht integriert wird (z.B. $x$ als Parameter aber Integration über $dt$).
    \end{theorem}

\subsection{Wichtige Stammfunktionen}
\begin{iequation}
    \setstretch{1.8}
    \begin{array}{|l|l|}
        \hline
        \textnormal{\textbf{Funktion $f(x)$}} & \textnormal{\textbf{Stammfunktion $F(x)$}} \\
        \hline
        \int x^n dx & \frac{1}{n+1}x^{n+1} \\
        \int \frac{f'}{f}dx & ln \left\lvert f \right\rvert \\
        \int \frac{1}{x} dx & ln \left\lvert x \right\rvert \\
        \int \frac{dx}{x+a} & ln \left\lvert x+a \right\rvert \\
        \int \frac{dx}{(x+a)^2} & -\frac{1}{x+a} \\
        \int tan(x) dx & -ln \left\lvert cos(x) \right\rvert \\
        \int ln(x) dx & x ln(x) - x \\
        \int a^x dx & \frac{a^x}{ln(a)} \\
        \int sin^2(x)dx & \frac{1}{2}(x-sin(x)cos(x)) \\
        \int cos^2(x)dx & \frac{1}{2}(x+sin(x)cos(x)) \\
        \int \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}dx & arcsin(x) \\
        \int -\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}dx & arccos(x) \\
        \int \frac{1}{1+x^2}dx & arctan(x) \\
        \int \frac{1}{\sqrt{x}}dx & 2 \sqrt{x} \\
        \int e^{ax} dx & \frac{1}{a} e^{ax} \\
        \hline
    \end{array}
\end{iequation}

\subsection{Tipps}
    \begin{itemize}
        \item Funktionen ($sin$, $sinh$, etc.) durch Exponentialterme darstellen
        \item Partialbruchzerlegung bei rationalen Funktionen
        \item Die Funktion in eine andere Funktion umformen, bei der man die Stammfunktion kennt (erweitern, quadratisch ergänzen, substituieren, partiell integrieren etc.)
        \item Bei unbestimmten Integralen, Konstante nicht vergessen
    \end{itemize}